%==============================================================================
% tento soubor pouzijte jako zaklad
% this file should be used as a base for the thesis
% Autoři / Authors: 2008 Michal Bidlo, 2018 Jaroslav Dytrych
% Kontakt pro dotazy a připomínky: dytrych@fit.vutbr.cz
% Contact for questions and comments: dytrych@fit.vutbr.cz
%==============================================================================
% kodovani: UTF-8 (zmena prikazem iconv, recode nebo cstocs)
% encoding: UTF-8 (you can change it by command iconv, recode or cstocs)
%------------------------------------------------------------------------------
% zpracování / processing: make, make pdf, make clean
%==============================================================================
% Soubory, které je nutné upravit: / Files which have to be edited:
%   projekt-20-literatura-bibliography.bib - literatura / bibliography
%   projekt-01-kapitoly-chapters.tex - obsah práce / the thesis content
%   projekt-30-prilohy-appendices.tex - přílohy / appendices
%==============================================================================
%\documentclass[english]{fitthesis} % bez zadání - pro začátek práce, aby nebyl problém s překladem
%\documentclass[english]{fitthesis} % without assignment - for the work start to avoid compilation problem
%\documentclass[zadani]{fitthesis} % odevzdani do wisu a/nebo tisk s barevnými odkazy - odkazy jsou barevné
\documentclass[english,zadani]{fitthesis} % for submission to the IS FIT and/or print with color links - links are color
%\documentclass[zadani,print]{fitthesis} % pro černobílý tisk - odkazy jsou černé
%\documentclass[english,zadani,print]{fitthesis} % for the black and white print - links are black
%\documentclass[zadani,cprint]{fitthesis} % pro barevný tisk - odkazy jsou černé, znak VUT barevný
%\documentclass[english,zadani,cprint]{fitthesis} % for the print - links are black, logo is color
% * Je-li práce psaná v anglickém jazyce, je zapotřebí u třídy použít 
%   parametr english následovně:
%   If thesis is written in english, it is necessary to use 
%   parameter english as follows:
%      \documentclass[english]{fitthesis}
% * Je-li práce psaná ve slovenském jazyce, je zapotřebí u třídy použít 
%   parametr slovak následovně:
%   If the work is written in the Slovak language, it is necessary 
%   to use parameter slovak as follows:
%      \documentclass[slovak]{fitthesis}
% * Je-li práce psaná v anglickém jazyce se slovenským abstraktem apod., 
%   je zapotřebí u třídy použít parametry english a enslovak následovně:
%   If the work is written in English with the Slovak abstract, etc., 
%   it is necessary to use parameters english and enslovak as follows:
%      \documentclass[english,enslovak]{fitthesis}

% Základní balíčky jsou dole v souboru šablony fitthesis.cls
% Basic packages are at the bottom of template file fitthesis.cls
% zde můžeme vložit vlastní balíčky / you can place own packages here

% Kompilace po částech (rychlejší, ale v náhledu nemusí být vše aktuální)
% Compilation piecewise (faster, but not all parts in preview will be up-to-date)
% \usepackage{subfiles}

% Nastavení cesty k obrázkům
% Setting of a path to the pictures
%\graphicspath{{obrazky-figures/}{./obrazky-figures/}}
%\graphicspath{{obrazky-figures/}{../obrazky-figures/}}

%---rm---------------
\renewcommand{\rmdefault}{lmr}%zavede Latin Modern Roman jako rm / set Latin Modern Roman as rm
%---sf---------------
\renewcommand{\sfdefault}{qhv}%zavede TeX Gyre Heros jako sf
%---tt------------
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}% zavede Latin Modern tt jako tt

% vypne funkci šablony, která automaticky nahrazuje uvozovky,
% aby nebyly prováděny nevhodné náhrady v popisech API apod.
% disables function of the template which replaces quotation marks
% to avoid unnecessary replacements in the API descriptions etc.
\csdoublequotesoff

% =======================================================================
% balíček "hyperref" vytváří klikací odkazy v pdf, pokud tedy použijeme pdflatex
% problém je, že balíček hyperref musí být uveden jako poslední, takže nemůže
% být v šabloně
% "hyperref" package create clickable links in pdf if you are using pdflatex.
% Problem is that this package have to be introduced as the last one so it 
% can not be placed in the template file.
\ifWis
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex]{hyperref}
  \definecolor{hrcolor-ref}{RGB}{223,52,30}
  \definecolor{hrcolor-cite}{HTML}{2F8F00}
  \definecolor{hrcolor-urls}{HTML}{092EAB}
  \hypersetup{
	linkcolor=hrcolor-ref,
	citecolor=hrcolor-cite,
	filecolor=magenta,
	urlcolor=hrcolor-urls
  }
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] }  % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\else % pro tisk budou odkazy, na které se dá klikat, černé / for the print clickable links will be black
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex,urlcolor=black,linkcolor=black,citecolor=black]{hyperref}
  \definecolor{links}{rgb}{0,0,0}
  \definecolor{anchors}{rgb}{0,0,0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] } % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\fi
\usepackage{amsmath}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage{dirtree}




\DeclareMathOperator*{\argmax}{argmax} % thin space, limits underneath in displays
% Řešení problému, kdy klikací odkazy na obrázky vedou za obrázek
% This solves the problems with links which leads after the picture
\usepackage[all]{hypcap}

% Informace o práci/projektu / Information about the thesis
%---------------------------------------------------------------------------
\projectinfo{
  %Prace / Thesis
  project={BP},            %typ práce BP/SP/DP/DR  / thesis type (SP = term project)
  year={2019},             % rok odevzdání / year of submission
  date=\today,             % datum odevzdání / submission date
  %Nazev prace / thesis title
  title.cs={Doporučovací systém pro webové články},  % název práce v češtině či slovenštině (dle zadání) / thesis title in czech language (according to assignment)
  title.en={Recommender System for Web Articles}, % název práce v angličtině / thesis title in english
  %title.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %Autor / Author
  author.name={Jan},   % jméno autora / author name
  author.surname={Kočí},   % příjmení autora / author surname 
  %author.title.p={Bc.}, % titul před jménem (nepovinné) / title before the name (optional)
  %author.title.a={Ph.D.}, % titul za jménem (nepovinné) / title after the name (optional)
  %Ustav / Department
  department={UPGM}, % doplňte příslušnou zkratku dle ústavu na zadání: UPSY/UIFS/UITS/UPGM / fill in appropriate abbreviation of the department according to assignment: UPSY/UIFS/UITS/UPGM
  % Školitel / supervisor
  supervisor.name={Martin},   % jméno školitele / supervisor name 
  supervisor.surname={Fajčík},   % příjmení školitele / supervisor surname
  supervisor.title.p={Ing.},   %titul před jménem (nepovinné) / title before the name (optional)
  %supervisor.title.a={},    %titul za jménem (nepovinné) / title after the name (optional)
  % Klíčová slova / keywords
  keywords.cs={Doporučovací systémy, Strojové učení, Hluboké učení, Zpracování textu, Kolaborativní filtrování, Faktorizace matic, Filtrování založené na obsahu.}, % klíčová slova v českém či slovenském jazyce / keywords in czech or slovak language
  keywords.en={Recommender Systems, Machine Learning, Deep Learning, Document Embedding, Collaborative Filtering, Matrix Factorization, Content-based filtering.}, % klíčová slova v anglickém jazyce / keywords in english
  %keywords.en={Here, individual keywords separated by commas will be written in English.},
  % Abstrakt / Abstract
  % abstrakt v českém či slovenském jazyce / abstract in czech or slovak language
  abstract.cs={Tématem této bakalářské práce jsou doporučovací systémy pro webové články. Tato práce nejdříve uvádí nejpopulárnější metody z této oblasti a vysvětluje jejich principy, následně navrhuje požití vlastní architektury, založené na neuronových sítích, která aplikuje metodu Skip-gram negative sampling na problematiku doporučování. V další části pak implementuje tuto architekturu společně s několika dalšími modely, požívající algoritmus SVD, collaborative filtering s algoritmem ALS a také metodu Doc2Vec k vytvoření vektorové reprezentace z obsahu získaných článků. Na závěr vytváří tři evaluační metriky, konkrétně metriky RANK, Recall at k a Precision at k, a vyhodnocuje kvalitu implementovaných modelů srovnáním výsledků s nejmodernějšími modely. Kromě toho také diskutuje o roli a smyslu doporučovacích systémů ve společnosti a uvádí motivaci pro jejich používání.},
  % abstrakt v anglickém jazyce / abstract in english
  abstract.en={Recommender systems for web articles are the main interest of this thesis. It explains the most popular approaches used to build these systems, proposes a neural-network-based architecture applying the Skip-gram inspired negative sampling method to the recommendation problem, implements this architecture together with several other models, using Singular value decomposition, collaborative filtering with Alternating Least Squares (ALS) algorithm and a content-based approach using the Doc2Vec algorithm to create document vectors from the obtained articles. Finally, it implements three evaluation metrics - namely the RANK metric, Recall at k and Precision at k - and compares the models with state-of-the-art. Apart from that it also gives a brief discussion on the role and purpose of these systems together with the motivation of using them.}, 
  % Prohlášení (u anglicky psané práce anglicky, u slovensky psané práce slovensky) / Declaration (for thesis in english should be in english)
%   declaration={Prohlašuji, že jsem tuto bakalářskou práci vypracoval samostatně pod vedením pana Ing. Martina Fajčíka.
% Další informace mi poskytl můj odborný vedoucí pan Ing. Vlastimil Eliáš ze společnosti Red Hat, Inc.
% Uvedl jsem všechny literární prameny a publikace, ze kterých jsem čerpal.},
  declaration={Hereby I declare that this bachelor's thesis was prepared as an original author’s work under the supervision of Ing. Martin Fajčík. The supplementary information was provided by Ing. Vlastimil Eliáš from the company Red Hat, Inc. All the relevant information sources, which were used during the preparation of this thesis, are properly cited and included in the list of references.},
  % Poděkování (nepovinné, nejlépe v jazyce práce) / Acknowledgement (optional, ideally in the language of the thesis)
%   acknowledgment={Chtěl bych poděkovat svému vedoucímu panu inženýru Martinu Fajčíkovi a také svému odbornému vedoucímu panu inženýru Vlastimilu Eliášovi za poskytnuté informace a veškerou pomoc k uskutečnění této práce.},
  acknowledgment={I would like to thank my supervisor Ing. Martin Fajcik for supervising this thesis and for all the valuable ideas he gave me. Also, I would like to thank all my colleagues from Red Hat, Inc., especially Ing. Vlastimil Eliáš, for helping me with the development of my work.},
  % Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo níže / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or below
  %extendedabstract={Do tohoto odstavce bude zapsán rozšířený výtah (abstrakt) práce v českém (slovenském) jazyce.},
  %faculty={FIT}, % FIT/FEKT/FSI/FA/FCH/FP/FAST/FAVU/USI/DEF
  faculty.cs={Fakulta informačních technologií}, % Fakulta v češtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in Czech - for use of this entry select DEF above
  faculty.en={Faculty of Information Technology}, % Fakulta v angličtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in English - for use of this entry select DEF above
  department.cs={Ústav matematiky}, % Ústav v češtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in Czech - for use of this entry select DEF above or comment it out
  department.en={Institute of Mathematics} % Ústav v angličtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in English - for use of this entry select DEF above or comment it out
}

% Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo výše / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or above
\extendedabstract{Doporučovací systém je počítačový program, který je schopen predikovat preference uživatelů k produktům daného systému. Činí tak na základě minulých, již provedených, interakcí uživatelů s produkty. Tyto interakce mohou být na různých systémech reprezentovány odlišným způsobem. Některé systémy umožňují svým uživatelům vyjádřit jejich preference explicitně skrze udělování hodnocení, například na stupnici od 1 do 10. 
Existují však také systémy, které nemají tuto možnost explicitní zpětné vazby a musí tak sami určit hodnotu zaznamenaných interakcí. Po vypočtení preferencí je pak systém schopen sestavit seznam nejlépe vyhodnocených produktů pro daného uživatele a předložit jej jako vytvořené doporučení. Doporučovací systémy představují mocný nástroj a není proto žádným překvapením, že našli uplatnění v širokém spektru aplikací. 

Cílem této práce bylo vytvořit doporučovací systém pro webové články z domény \textit{developers.redhat.com}. Úvodní část práce se věnuje studiu datasetů, používaných v této oblasti. Vysvětluje jejich základní dělení, podle typu zpětné vazby, na explicitní a implicitní a uvádí příklady konkrétních veřejně dostupných verzí. Krom toho je v této části představen také dataset, který je předmětem této práce. Jedná se o implicitní dataset, obsahující informace o zaznamenaných interakcí uživatelů s články již zmíněné domény, kdy interakcí je myšlena návštěva webové stránky daného článku.

V následující kapitole jsou popsány nejpoužívanější techniky pro vytváření doporučovacích systémů. Kapitola začíná studiem metod založených na obsahu, tzv. Content-based metod, u kterých uvádí příklady algoritmů, používaných k vytvoření numerické reprezentace textových dat. Poté zde diskutuje také o metodách založených na Collaborative Filteringu, přístupu, který, na rozdíl od Conten-based metod, zapojuje využívání kolaborativních technik pro nalezení relevantnějších doporučení. V rámci této kategorie jsou uvedeny příklady metod jako Singular value decomposition, využívající techniku faktorizace matic. Dále jsou zde zmíněny výhody tzv. Hybridních modelů a nakonec je zde uvedeno několik metod, používajících neuronové sítě. Podrobněji je zde popsána metoda Doc2Vec. 

Kromě technik používaných k vytváření modelů, jsou zde také popsány metody jejich evaluace. Konkrétněji se práce jmenuje třem evaluačním metrikám, použitých v samotné práci k vyhodnocení kvality implementovaných modelů. Jmenovitě se jedná o metriky RANK, Recall at k a Precision at k. 

Po vysvětlení evaluačních technik následuje kapitola, představující návrh vlastní architektury doporučovacího systému, založené na metodě Skip-gram. Tato metoda byla původně použita v metodě Word2Vec pro vytváření vektorové reprezentace slov. Představená architektura vychází z její variace používající metodu negative samplingu. 

Jejím cílem bylo aplikovat metodu negative samplingu tak, aby vytvořila vektorové reprezentace pro uživatele a články, podobně jako to dělá v metodě Word2Vec se slovy. Tyto reprezentace by následně měli umožnit nalezení podobností mezi uživateli a články a tedy i sestavení výsledných doporučení.

V následující kapitole se nachází popis implementace této architektury a tří dalších vytvořených doporučovacích systémů. Tyto systémy používají metody jako Singular value decomposition (SVD), collaborative filtering s algoritmem Alternating Least Squares (ALS) a Doc2Vec. Kromě implementace modelů popisuje tato kapitola také implementaci tříd používaných pro evaluaci a optimalizaci těchto modelů. 
Po kapitole popisující implementaci se na řadu dostává evaluace vytvořených modelů. Kromě výsledků jednotlivých evaluačních metrik tato kapitola také uvádí několik experimentů, provedených s vytvořenými modely a uzavírá práci stručným shrnutím dosažených výsledků. }

% nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\titlelength{14.5cm}


% řeší první/poslední řádek odstavce na předchozí/následující stránce
% solves first/last row of the paragraph on the previous/next page
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000

% checklist
\newlist{checklist}{itemize}{1}
\setlist[checklist]{label=$\square$}

\begin{document}
  % Vysazeni titulnich stran / Typesetting of the title pages
  % ----------------------------------------------
  \maketitle
  % Obsah
  % ----------------------------------------------
  \setlength{\parskip}{0pt}

  {\hypersetup{hidelinks}\tableofcontents}
  
  % Seznam obrazku a tabulek (pokud prace obsahuje velke mnozstvi obrazku, tak se to hodi)
  % List of figures and list of tables (if the thesis contains a lot of pictures, it is good)
  \ifczech
    \renewcommand\listfigurename{Seznam obrázků}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listfigurename{Zoznam obrázkov}
  \fi
  % \listoffigures
  
  \ifczech
    \renewcommand\listtablename{Seznam tabulek}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listtablename{Zoznam tabuliek}
  \fi
  % \listoftables 

  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Text prace / Thesis text
  % ----------------------------------------------
  \input{projekt-01-kapitoly-chapters-en}
  
  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it)
  %\subfile{projekt-01-uvod-introduction}
  % ...
  %\subfile{chapters/projekt-05-conclusion}


  % Pouzita literatura / Bibliography
  % ----------------------------------------------
\ifslovak
  \makeatletter
  \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatúra}}
  \makeatother
  \bibliographystyle{bib-styles/slovakiso}
\else
  \ifczech
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/czechiso}
  \else 
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliography}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/englishiso}
  %  \bibliographystyle{alpha}
  \fi
\fi
  \begin{flushleft}
  \bibliography{projekt-20-literatura-bibliography}
  \end{flushleft}

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Prilohy / Appendices
  % ---------------------------------------------
  \appendix
\ifczech
  \renewcommand{\appendixpagename}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Příloha}
\fi
\ifslovak
  \renewcommand{\appendixpagename}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Príloha}
\fi
%  \appendixpage

% vynechani stranky v oboustrannem rezimu
% Skip the page in the two-sided mode
%\iftwoside
%  \cleardoublepage
%\fi
  
\ifslovak
%  \section*{Zoznam príloh}
%  \addcontentsline{toc}{section}{Zoznam príloh}
\else
  \ifczech
%    \section*{Seznam příloh}
%    \addcontentsline{toc}{section}{Seznam příloh}
  \else
%    \section*{List of Appendices}
%    \addcontentsline{toc}{section}{List of Appendices}
  \fi
\fi
  \startcontents[chapters]
  \setlength{\parskip}{0pt}
  % seznam příloh / list of appendices
  % \printcontents[chapters]{l}{0}{\setcounter{tocdepth}{2}}
  
  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi
  
  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi
  
  % Přílohy / Appendices
  \input{projekt-30-prilohy-appendices-en}
  
  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it)
  %\subfile{projekt-30-prilohy-appendices}
  
\end{document}
